# 電子化rvngについて


## 電子化rvng作成記

無味乾燥な電子化rvngの操作説明を書こうかと思ったけれど、 ここは天邪鬼にエッセイ的な作成記を書いてみることにする(大体が、操作説明なんて一番読まれない文章だし(-_-))。

## iPhone5でフルスクリーンで使う

待望のiPhone5が発売されたが、スクリーンサイズの違いに伴うmobile safariのアップデートでajaxがうまく動かなくなるなどのトラブルが発生している、 「ホーム画面に追加」でスタンドアローン化すると従来のスクリーンサイズで表示されてしまう、というのもそのひとつ。回避策を探したら、

``` HTML
data:text/html;charset=UTF-8, <title>電子化rvng</title> <meta name="apple-mobile-web-app-capable" content="yes"> <link rel="apple-touch-icon" href="http://dlsv.sgmail.jp/shokotan/images/apple-touch-icon2.png"> <script> if(window.navigator.standalone){location.href="http://dlsv.sgmail.jp/rvng";} else{document.write("ホーム画面に追加")}</script>
```

これをコピーしてURL欄に入れ、実行、表示された画面をホーム画面に追加すればいいらしい。
 地図といい、mobile safariといい、もう少しなんとかならんのか ＞ Apple
 ともあれ、なんとかフルスクリーンで使う方法が見つかって良かった。

## Webアプリは楽ちんか？

Webアプリをいろいろ作ってきたけれど、年々Webアプリ作成の難易度が高くなってきているような気がする。
 昔だったら、HTML、perlもしくはphpやrubyなどのスクリプト言語が使えればそれなりのものを作ることができた。
 さらにもっと昔であれば(Webアプリじゃないけど)、Ｃ言語程度でアプリを作ることができた(Ｃ言語が簡単という意味ではない。あくまで技術シード数という意味)。
 ところが、電子化rvngの場合、

- HTML5
- CSS3
- javascript
- Jquery
- Jquery mobile
- Ruby
- PostgreSQL
- Rodeo
- ImageMagick(RMagick)
- WEBrick

と、ざっと見ても１０の異なる言語やライブラリ、フレームワーク、ツールといったものを理解していないと個々の構成要素を書くことができなくなっている。
 サーバ側のプログラムも、一昔前は、HTMLを生成できればそれでよかったけれど、今ではAjaxを使用したリクエストにjsonレスポンスを返すような実装をしないとスムーズな動作は期待できない。
 確かに楽になった部分も多々あるけれど、複雑化していることは否めない。
 技術は進歩しているのに、アプリを作るためのスキルは複雑化しているというのは一体どういうことなのか？
 これは、それぞれの技術が互いに無関係に進歩してきたことが大きな理由だと思う。
 ということで最近では、サーバサイドjavascriptといった話題を見かけることがある。これはWebアプリを開発する際の負担を少しでも少なくしようという動きの一つだ。
 こういった状況から見ると、Webアプリは、楽ちんそうなイメージとは裏腹に、多くのスキルが必要なプロダクトなのである。



## Ruby on Rails

少しプログラミングの世界を知っている人なら、なぜ上のスキルの中にRuby on Railsが入っていないのか、そして、見慣れないRodeoなる項目が入っているのか疑問を持つと思う。
 そもそも、phpあたりからWebプログラミングを行なってきた人なら、上の一覧は、

- HTML5
- CSS3
- javascript
- Jquery
- Jquery mobile
- PHP
- MySQL
- ImageMagick
- apache

という一覧になると思う。
 答えは、Rubyが気に入っているし、Ruby on Railsより昔から作り、使ってきた、Rodeoのほうが使いやすいからにほかならない。
 Ruby on Railsは優れたフレームワークだし、Railsが作られた頃、Rubyを学んでいたならためらわずRailsを使っていたのではないかと思う。
 しかし、幸か不幸か、その頃すでに、Rodeoというフレームワーク兼データベースマネジメントツールを作ってしまっていたので、自然の流れとしてRodeoを使用しているというのが理由である。



## Rodeo

Rodeoは、RubyからPostgreSQLをなるべく簡単に利用でき、かつ簡単にWebアプリを作るために作成したデータベース・マネジメントシステムである。
 電子化rvngにかぎらず、データベースを使用したアプリでは、アプリを作りながらデータベースの調整を行うことが多く、通常はSQLという言語を使用してデータベースの調整を行う。
 また、Webアプリでデータベースの入出力を行う際にもSQL文を使用する。その際にRubyで扱えるように単なる文字列のデータからデータベースの型にあわせてデータの変換を行う必要がある。
 RodeoはこのようないわゆるORマッパの機能の他にWebのフォーム要素を使用したWeb入出力機能を持ち、これらの機能を使用して作られたWebベースのデータベースマネージャを備えている。
 ということで、少なくとも作者本人には便利な機能を備えたシステムである。

## eRuby

電子化rvngを作るためには、eRubyと総称されるHTML構文中にRubyのプログ ラムを埋め込んで実行する機能が不可欠だ。使用しているeRubyはRodeoを作る際に作ったeRuby処理系で、Rubyプログラムの最後に __END__識別子を書き、その後にeRubyコードを書けるようになっている。加えて、入れ子が使えるようになっているので、長く煩雑になりかねない HTMLを分割して記述することが出来るようになっている。
 これらの機能を使うことで、１つのプログラムファイルにRuby, css3, javascript,  htmlを混在して記述することが可能になり、後述するWEBrickに組み込むことで、単一のプログラムファイルにアプリケーション部分を実装すること ができ、プログラム構成が非常にシンプルになる。

## 電子化rvngの構造

ということで、電子化rvngはアプリケーション部分はひとつのテキストファイルになっている。
 イメージとしては、

```text
#!/usr/bin/ruby -Ku
{Rubyコード}
__END__
#### <ブロック名>
{CSSコードブロック}
#### <ブロック名>
{Javascriptコードブロック}
#### <ブロック名>
{HTML5,eRubyコードブロック}
```



となっていて、Rubyコード以外は####行で区切られたコードブロックを書き、eRubyを使って各コードブロックを評価して出力する。
 最初のeRuby呼び出しをRubyコード部分に書けば、呼び出されたコードブロック内でまたeRubyを使って他のブロックを内包できるようになっている。

## Jquery mobile

電子化rvngを作る際にはJquery mobileの他にもいくつかのiPhone,iPad対応のライブラリを試してみた。結果、その中で一番使いやすかったのがJquery mobileだった。
 また、Jquery mobileはiPhoneやiPad以外にも複数のプラットフォームに対応しているという点も大きい。

## Imagemagick vs RMagick

PDFファイルから抽出したページは、そのままでは大きすぎたりするので画像処理を施す必要がある。
 画像処理にはImagemagickを使っていたが、外部コマンドを呼び出す必要があり、もっとパフォーマンスの良い方法が必要になった。
 そこでオンメモリーで画像処理の出来るRMagickを使うことにした。大量のメモリーを使用する代わり数倍レベルの高速化ができた。

## FCGI,mod_ruby,WEBrick

快適な読書環境を提供するには画像処理部分の高速化はもちろん、その他の部分でもなるべく高速化したい。
 方法としては、FCGI,mod_rubyがあるが、期待したほどの高速化はできなかった。
 そこで、目先を変えてWEBrickを使ってみた。
 FCGI,mod_rubyはプロセスレベルで高速化しようとするのに対して、WEBrickは高速化ではないけれど、スレッドレベルで各処理が動くのでプロセス生成のオーバーヘッドがなく結果的に高速化出来るようだ。
 もちろん、ただ単にWEBrickからCGIを呼び出すようにしても効果はないので、電子化rvng自体をWEBrickのサーバに組み込むことで高速化している。
 こうすることで、Ajaxリクエストがスレッドとして動作しプロセスに比べてオーバーヘッドが少なくなる。
 ただし、WEBrickを使った場合、すべての処理を１つのプロセス中で行うので、メモリーリークなどがあるとプロセスが肥大化したり、何らかのエラーでサーバ自体が落ちてしまう可能性があり、安定性に関しては検証する必要がある。
 さらにapacheなどとの共存を考えると、80番ポート以外で動作させる必要があり、URLに余計な:10080などの記述が必要になる。このあたりは何らかの工夫が必要になる。
 ということで、apacheにrewriteモジュールを組み込み、http://dlsv.sgmail.jp/rvngにアクセスした場合は、http://dlsv.sgmail.jp:10080/rvngに転送するように設定してある。
 こんな細かな高速化を行なってどれだけになったかというと、初期には５～10秒かかっていたページ生成が２秒～５秒程度になっているので、ざっと２倍程度のパフォーマンスアップになっている。

## WEBrick化の代償

WEBrickを使うことで高速化はできたが、そのかわり常駐するメモリー量が大きくなるという代償を受け入れる必要がある。
 現時点で大体、500MBytes程度メモリーを消費するので、サーバのメモリーは少し多めにする必要がある。

## Jquery mobileの高速化

サーバ側の高速化とあわせて、クライアント側(=Jquery mobile)も高速化が必要だ。
 Jquery mobileにかぎらず、Ajaxを使ったアプリケーションはイベント駆動型になるため、イベント処理関連の部分を軽くしてやらないと全体的にもっさりとした動作に見えてしまう。
 そのために、イベントが発生したらとりあえずイベントが発生したことを画面にフィードバックすることで、動作していることをユーザに通知する必要がある。
 また、電子化rvngで重要なのは次ページの先読み機能だ。次のページを予め読み込んでおくことで、次のページに遷移するときの待ち時間を短縮することができ、見かけ上スピードアップしたように見える。
 意外と苦労したのは、次ページ遷移時の遷移エフェクトだ。ルーペ機能を実現するため、元画像は２倍の大きさで作っておき、表示する時は半分の大きさで表示 するよう画像の大きさを50%表示にしていたのだが、こうするとなぜか次ページ遷移に時間がかかったり、引っかかったような動作になってしまう。
 そのため表示用画像とルーペ用画像を別々に読みこむようにせざるを得なくなり、そのためルーペ機能(以前はretina.jsというライブラリを使用して いた)自体をカスタムで作りなおすなどなど、ページ遷移をスムーズにするということだけで、解決には結構手間がかかっているのだ。

## 画像の扱い

電子化rvngはページ単位でPDFから画像を抽出してそれをクライアントに渡す。この時、ページ別のファイルを作成していると、あっという間に抽出した画像ファイルでハードディスクがいっぱいになってしまう、という事態になりかねない。
 かといって、定期的にクリーンナップするような処理を組み込むのも削除するタイミングがつかみにくく厄介である。
 ということで、電子化rvngでは、最終生成ページは同じファイル名を使う、という通常では余りやらない荒業を使用している。
 もちろん、なんの工夫もなくこんなことをすれば、画像処理はめちゃくちゃになって、まともに文章を読むことは出来ないし、先読み機能を実装することも不可能だ。
 そのため、電子化rvngでは、確実に画像を読み込んだあとに、次のページの画像を生成するようにタイミングをコントロールしている。なにもそこまで、と思うかもしれないけれど。

## gridの数(Jquery Mobile)

Jquery mobileには、cssを使ったgridという擬似テーブルが使えるようになっているのだが、最大横5gridという制限がある。
 使うとすればカレンダー表示が多いように思うのだが、5gridではカレンダーすら作れないというのは理解に苦しむ。
 電子化rvngでもPCで表示した場合、適度な密度でサムネイルを表示しようとすると5gridでは表示がスカスカになってしまう。
 ということで、CSSを追加・変更し、7gridまで使えるように拡張している。出来れば本家で10grid程度まで扱えるようにしてもらえると助かるのだが。

## なぜ電子化rvngを作ったか？

PDFファイルを読む場合、Adobe readerなり、iPadならGoodreaderなどで読むのが普通だと思う。何を好き好んでこんなものを作ったのか？不思議に思う人も多いはずだ。
 実際にスキャンしたPDFファイルを読んでみればわかることだが、スキャンしたPDFファイルはコントラストが低かったり、ページが傾いていたり、黄ばみが強かったりと、そのままでは読むに耐えないものがかなりあることが分かる。
 そんなのは、クレームを付けてもっときちんとスキャンしてもらえばいい、という意見もあると思うが、スキャン品質にも限界というものがあり、どうやっても満足できない場合もあり得る。
 こういう時に適当な補正機能を持ったPDFリーダーがあればいいのだが、そういった機能を持ったPDFリーダーはあまり存在しない。
 加えて、iPadやAndroid端末の容量の問題もある。スキャンしたPDFファイルはデータ量が多く、一冊あたり100MBytes程度のファイルサイズになる。
 iPadの場合、16GBytesのメモリーがフルに使えたとしても160冊で使いきってしまうことになる。テキストのみの場合と比較すると数十分の１の冊数しか持ち歩けない。
 新しいiPadが出た場合はどうするか？古いiPadから数十GBytesのファイルの引越しが必要になるし、複数の端末でPDFファイルを読んでいたらいろいろ操作しているうち破損したりなくなってしまうPDFファイルも出てくる。
 一度スキャンしたら安心して複数の端末で読める環境があれば、ファイルのコピーなどに長時間費やす必要もなく、無駄な作業をしなくて良いはずだ。
 という、理由で作ったのが電子化rvngというわけである。
 もちろん、欠点もある。まず、高速な通信環境が必要だ。Wi-Fi+光インターネット環境が望ましいと思う。3Gオンリーだとかなり遅く感じるかもしれない。ダウンロードした場合と比べればページ送りも遅いことは否めない。
 現時点では、電子化ドット・コムの追加サービスなので、電子化でスキャンしたファイル以外は読めない(これを欠点というかどうかは見方にもよるけど^^;)。

## 電子化rvngの便利なところ

とりあえず、列挙すると

- ダウンロードせずに読める
- 複数の端末で読み続けることが出来る
- どこまで読んだかが一覧に表示される
- 簡単な絞り込み機能がついている
- TwitterやFacebookにつぶやける
- アマゾンの対象書籍のページをすぐに開ける
- ページをグレースケール／白黒化して読める
- ページの美白化やコントラストを変更して読める
- 自動傾き補正機能がある
- 余白の多い本をトリミングして読める
- 簡単なお気に入りマーク機能がある
- ５種類の読書モードがある
- フルスクリーンで読める
- ルーペ機能がある
- タブレット端末ではスワイプでページめくりが出来る
- Google Chromeに特化した機能を持つ

といったところか。
 もちろん、最初からこれらの機能を備えていたわけではなく、プロトタイプがありそこから現在の形になっている。もちろんソフトウエアとしての寿命にならなければ今後も改良されていくことになる。

## Ruby

Rubyを使い始めたのは随分昔になる。確か、Vrersion 0.62(ちなみに今はversion  1.9.3が最新)とかの頃で、要するにベータ版以前から使っていることになる。オブジェクト指向だからとかそういった理由ではなく、単純に「Tkが扱え て日本語入力がまともに出来る」言語だったからという理由で使い始めた。
 Ruby on Railsが出るまではそれほどメジャーな言語ではなく、どうやって普及させるか腐心していたくらいである。
 最新版は1.9.3だが、電子化rvngは1.8.7を使っている。理由は1.9系でruby-pgというpostgreSQLを利用するためのライブラリがきちんと動かなかったからだが、そろそろ1.9系を使っても大丈夫かもしれないので、様子をみて1.9系に乗り換えるかもしれない。

## 謎の空白ページ

PDFファイルからページを抽出する時、pdfimagesというプログラムを使用しているが、スキャンしたPDFファイルを展開した時"img- 034.pbm"のような名前の1pxのpbmファイルを生成することがある。通常スキャンしたページは一つの画像で構成されているはずなのだが、どうや らスキャナーのPDFファイル生成ソフトが余分にファイルを生成しているらしい。
 Adobe readerなどのPDFビューアで見る場合には何ら問題はないが、pdfimagesで抽出する場合、連番ファイルの一部にpbmファイルが混在するので、連番の番号とページ番号が対応しなくなってしまい、余計な空白ページができてしまったりする。
 ということで、pdfimagesでページイメージを展開したあと、余計なpbmファイルを消去して連番を振り直す処理を行う必要があるのだが、実はペー ジの表示を少しでも早くするため、pdfimagesの展開はバックグラウンドで行い、必要なページまで展開し終わったら、すぐにページの表示になるよう にしているため、最初にページ番号がずれていると、タイミングによって、謎の空白ページを表示してしまうことがあり得る。
 ページの表示を早くするか、正確性を優先するかの二律背反の状態が発生していて、現バージョンではページ表示を優先しているが、場合によっては正確性を優先するかもしれない。
 また、pdfimagesにも少々問題があり、jpegファイルを生成するように-jオプションを指定しているにも関わらす、先の空白ページや稀にppm ファイルを生成してしまうことがある。つまり、pdfimagesで２０ページ目を展開した時、img-20.jpg,img-20.ppm,img- 20.ppmのどれかが生成されているということになり、どのファイルがあるかを確認してから読み込む必要があるという、ややっこしいことになっている。
では、ppmファイルを生成するようにしたら、ということでやってみるとppmファイルはjpegファイルに比べてファイルサイズが大きく、イメージ読み込みに時間がかかるようになってしまい、あまり良い結果にはならなかった。

